---
title: "Разработана модификация GIMP со встроенной системой управления версиями"
date: "2011-04-30"
---

Пока в ex-USSR идут первомайские праздники, наши китайские друзья готовятся к ежегодной выставке-конференции SIGGRAPH, на которой демонстрируются самые новые разработки в области компьютерной графики. Проект, о котором идёт речь, имеет самое непосредственное отношение к GIMP, поскольку является модификацией программы, добавляющей встроенное управление версиями изображений.

Получивший название ["Nonlinear Revision Control for Images"](https://sites.google.com/site/httimchen/2011_imagesvn) проект представляет собой GIMP с частично переписанным ядром, использующим прямые ацикличные графы (аналогично GEGL) для визуализации изменений между версиями изображений, просмотра изменений перед применением «патча», создания веток и разрешения конфликтов.

По сути это встроенная система управления конкурирующими версиями (VCS) вроде SVN с бонусом в виде записи и воспроизведения действий пользователя.

\[fve\]http://youtu.be/RBL1cVzIQik\[/fve\]

Попытка упростить работу с версиями изображений уже предпринималась ранее в рамках проекта [SparkleShare](http://www.sparkleshare.org/), который является удобным интерфейсом к системе управления версиями Git. В некоторых программах, таких как редактор векторной анимации Synfig, реализовывался интерфейс к CVS. Но собственная встроенная VCS в свободном графическом софте — это что-то новое.

Пока что доступно лишь краткое описание проекта и видеоролик. Чуть позднее будет выложена сама научная публикация и, по всей видимости, исходный код. Разработчик засветился в списке рассылки gimp-developer всего пару часов назад, никакие решения касательно использования его наработок ещё не принимались. Однако проект вне всякого сомнения интересен, и мы будем держать вас в курсе событий.

В последние годы проект GIMP и связанные с ним разработчики начинают активнее использовать академические разработки. Это и фильтр Liquid Rescale, реализующий алгоритм избирательного масштабирования (context-aware scaling), и новый инструмент преобразований по рамке, использующий научную работу "Green Coordinates", и проект GSoC по реализации новых способов интерполяции.

Встроенная система управления версиями может стать существенным улучшением программы, востребованным в совместной работе над сложными проектами, например, в CG.
